\begin{definition}[算子]
从向量空间$V$映射到自身的线性映射称为\textbf{算子}（operator）。$V$上所有算子的集合记为$L(V)$。在线性代数语境下，$L(V) = \text{End}(V)$，后者是自同态幺半群。
\end{definition}

\begin{definition}[不变子空间]
设$T \in L(V)$。称$V$的子空间$U$是\textbf{不变的}（invariant），若对每个$u \in U$均有$Tu \in U$，也即$T(U) \subseteq U$。
\end{definition}

\begin{example}
以下都是$V$在$T$下的不变子空间：
\begin{itemize}
    \item 零子空间$\{0\}$
    \item 全空间$V$
    \item 核空间$\ker T = \{v \in V \mid Tv = 0\}$
    \item 像空间$T(V) = \{Tv \in V \mid v \in V\}$
\end{itemize}
\end{example}

\begin{definition}[直和]
线性空间的和定义为$V + W := \{v + w \mid v \in V \land w \in W\}$。

如果$V \cap W = \{0\}$，则称$V$与$W$的和为\textbf{直和}，记作$V \oplus W$。
\end{definition}

\begin{theorem}
$\dim(V \oplus W) = \dim(V \times W) = \dim V + \dim W$。
\end{theorem}

\begin{definition}[特征值、特征向量]
设$T \in L(V)$。称数$\lambda \in \mathbb{F}$为$T$的\textbf{特征值}（eigenvalue），若存在$v \in V$使得$v \neq 0$且
\[
Tv = \lambda v
\]
此时这个$v$称为$T$属于$\lambda$的\textbf{特征向量}（eigenvector）。$\mathbb{F}$是$V$的基域，通常$\mathbb{F} = \mathbb{R}$或$\mathbb{C}$。
\end{definition}

将特征值的定义式移项得到$(T - \lambda I)v = 0$。这个方程有非零解的充要条件是$\det(T - \lambda I) = 0$。

\begin{theorem}
$\lambda$是$T$的特征值$\iff \det(T - \lambda I) = 0$。
\end{theorem}

\begin{definition}[特征子空间]
\textbf{特征子空间}定义为
\[
E(\lambda, T) = \ker(T - \lambda I) = \{v \in V \mid Tv = \lambda v\}
\]
特征子空间是$V$的线性子空间，且在$T$下不变。
\end{definition}

\textbf{特征向量的线性无关性}

\begin{theorem}
属于不同特征值的特征向量线性无关。
\end{theorem}

\begin{proof}
假设欲证结论不成立。那么存在最小的正整数$m$，使得$T$对应于其互异特征值$\lambda_1, \ldots, \lambda_m$的特征向量$v_1, \ldots, v_m$构成线性相关向量组（注意$m \geq 2$，因为根据定义，特征向量是非零的）。

于是，存在$a_1, \ldots, a_m \in \mathbb{F}$，其中各数均非零（因为$m$最小），使得
\[
a_1 v_1 + \cdots + a_m v_m = 0.
\]

将$T - \lambda_m I$作用于上式两侧，得
\[
a_1(\lambda_1 - \lambda_m)v_1 + \cdots + a_{m-1}(\lambda_{m-1} - \lambda_m)v_{m-1} = 0.
\]

因为特征值$\lambda_1, \ldots, \lambda_m$互异，所以上式中各系数均不等于$0$。于是$v_1, \ldots, v_{m-1}$就是由对应于$T$的互异特征值的$m-1$个特征向量构成的线性相关向量组，这和$m$最小的假设相矛盾。此矛盾说明欲证命题成立。
\end{proof}

\begin{corollary}
$V$上的每个算子至多有$\dim V$个互异特征值。
\end{corollary}

\begin{definition}[特征多项式]
称$\varphi(\lambda) := \det(\lambda I - T)$为$T$的\textbf{特征多项式}（characteristic polynomial）。
\end{definition}

根据代数基本定理，在复数域上特征多项式可完全分解：
\[
\varphi(\lambda) = \prod_{i=1}^{n}(\lambda - \lambda_i)
\]
其中$\lambda_i$是$T$的特征值（计重数）。

\begin{theorem}
复线性空间上的算子一定有特征值。

实线性空间上，奇数维空间中的算子一定有特征值。
\end{theorem}

\begin{theorem}
复线性空间上算子的行列式等于它所有特征值的积：
\[
\det(T) = \prod_{i=1}^{n}\lambda_i
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
\[
(-1)^n\prod_{i=1}^{n}\lambda_i = \varphi(0) = \det(-T) = (-1)^n\det(T)
\]
\end{proof}

\begin{corollary}
方阵可逆当且仅当它的所有特征值不为零。
\end{corollary}

\textbf{Cayley-Hamilton定理}

\begin{theorem}[Cayley-Hamilton]
设$n$阶方阵$A$的特征多项式为
\[
\varphi(\lambda) = \lambda^n + \alpha_1\lambda^{n-1} + \cdots + \alpha_{n-1}\lambda + \alpha_n.
\]
则矩阵
\[
\varphi(A) := A^n + \alpha_1 A^{n-1} + \cdots + \alpha_{n-1}A + \alpha_n I_n
\]
是零矩阵，即$\varphi(A) = 0$。
\end{theorem}

\begin{proof}
设$B(\lambda) = \text{adj}(\lambda I - A)$为$\lambda I - A$的伴随矩阵，则
\[
(\lambda I - A)B(\lambda) = \det(\lambda I - A) \cdot I = \varphi(\lambda)I
\]
$B(\lambda)$的元素是$\lambda I - A$的代数余子式，故为$\lambda$的次数不超过$n-1$的多项式。可写为
\[
B(\lambda) = B_0 + B_1\lambda + \cdots + B_{n-1}\lambda^{n-1}
\]
其中$B_i$为常数矩阵。于是
\[
(\lambda I - A)(B_0 + B_1\lambda + \cdots + B_{n-1}\lambda^{n-1}) = (\lambda^n + \alpha_1\lambda^{n-1} + \cdots + \alpha_n)I
\]

比较两边$\lambda$的同次幂系数：
\begin{align*}
B_{n-1} &= I \\
B_{n-2} - AB_{n-1} &= \alpha_1 I \\
B_{n-3} - AB_{n-2} &= \alpha_2 I \\
&\vdots \\
-AB_0 &= \alpha_n I
\end{align*}

将第$k$个等式左乘$A^{n-k}$后相加：
\begin{align*}
& A^n B_{n-1} + A^{n-1}(B_{n-2} - AB_{n-1}) + A^{n-2}(B_{n-3} - AB_{n-2}) + \cdots + (-AB_0) \\
=\;& A^n + \alpha_1 A^{n-1} + \alpha_2 A^{n-2} + \cdots + \alpha_n I = \varphi(A)
\end{align*}
左边化简后等于$0$，故$\varphi(A) = 0$。
\end{proof}

\[\]

\textbf{对角化}

\begin{definition}[代数重数与几何重数]
记$\varphi(\lambda) = (\lambda - \lambda_0)^m g(\lambda)$，其中$g(\lambda_0) \neq 0$。称$m$为特征值$\lambda_0$的\textbf{代数重数}（algebraic multiplicity）。

称$\dim E(\lambda_0, T)$为特征值$\lambda_0$的\textbf{几何重数}（geometric multiplicity）。
\end{definition}

\begin{theorem}
对任意特征值，几何重数$\leq$代数重数。
\end{theorem}

\begin{proof}
设$\lambda_0$是$T$的特征值，几何重数为$k = \dim E(\lambda_0, T)$。取$E(\lambda_0, T)$的一组基$\{v_1, \ldots, v_k\}$，扩充为$V$的基$\{v_1, \ldots, v_k, v_{k+1}, \ldots, v_n\}$。

在此基下，$T$的矩阵表示为
\[
A = \begin{pmatrix} \lambda_0 I_k & B \\ 0 & C \end{pmatrix}
\]
其中$I_k$是$k$阶单位矩阵。于是
\[
\det(\lambda I - A) = (\lambda - \lambda_0)^k \det(\lambda I_{n-k} - C)
\]
这表明$\lambda_0$的代数重数至少为$k$，即几何重数$\leq$代数重数。
\end{proof}

\begin{theorem}[对角化判定]
矩阵（或算子）可对角化当且仅当所有特征值的代数重数都等于几何重数。
\end{theorem}

\begin{proof}
（$\Rightarrow$）设$T$可对角化，则存在由特征向量组成的基。对特征值$\lambda_i$，设其代数重数为$m_i$，则在该基下对应$\lambda_i$的特征向量恰有$m_i$个，故几何重数$= m_i$。

（$\Leftarrow$）设所有特征值满足几何重数$=$代数重数。设$\lambda_1, \ldots, \lambda_k$是互异特征值，代数重数分别为$m_1, \ldots, m_k$，则
\[
\sum_{i=1}^{k} \dim E(\lambda_i, T) = \sum_{i=1}^{k} m_i = n = \dim V
\]
又不同特征值的特征向量线性无关，故所有特征子空间的基向量合起来构成$V$的基，$T$在此基下为对角矩阵。
\end{proof}

此时有
\[
V = \bigoplus_{i=1}^{k} E(\lambda_i, T)
\]
特别地，当$T$有$n = \dim V$个互异特征值时，$T$自然可以对角化。此时以$T$的特征向量构成$V$的一组基，$T$在这组基下的表示矩阵为对角矩阵$\text{diag}\{\lambda_1, \ldots, \lambda_n\}$。

\textbf{不可对角化的例子}

\begin{example}
考虑矩阵
\[
A = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}
\]

\textbf{特征值}：$A$的特征多项式为$(\lambda - 2)^2$，所以只有一个特征值$\lambda = 2$，代数重数为$2$。

\textbf{特征向量}：解$(A - 2I)v = 0$，即
\[
\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = 0 \Rightarrow y = 0
\]
所以特征向量形式为$(x, 0)^{\mathrm{T}}$，几何重数为$1$。

由于几何重数小于代数重数，该矩阵不能对角化。
\end{example}

\[\]

\textbf{广义特征向量与根子空间}

当矩阵不能对角化时，我们需要寻找更一般的分解方式。上述例子表明，有时我们不能找到足够多的线性无关特征向量，为此需要引入\textbf{广义特征向量}。

\begin{definition}[根子空间]
\textbf{根子空间}（root subspace）定义为
\[
G(\lambda, T) = \ker(T - \lambda I)^{\dim V} = \{v \in V \mid \exists m \in \mathbb{N}, (T - \lambda I)^m v = 0\}
\]
根子空间中的非零元称为\textbf{广义特征向量}（generalized eigenvector）。
\end{definition}

我们不定义“广义特征值”，因为那样定义出来的“广义特征值”就是特征值。即若存在非零向量$v$和正整数$m$使得$(T - \lambda I)^m v = 0$，则$\lambda$必是$T$的特征值。事实上，设$m$是使$(T - \lambda I)^m v = 0$成立的最小正整数，令$w = (T - \lambda I)^{m-1}v \neq 0$，则$(T - \lambda I)w = (T - \lambda I)^m v = 0$，即$Tw = \lambda w$，故$\lambda$是特征值，$w$是对应的特征向量。因此广义特征向量对应的“特征值”仍是普通特征值，无需引入新概念。
\begin{theorem}
特征值$\lambda_0$的代数重数$=\dim G(\lambda_0, T)$.
\end{theorem}
证明稍困难，这里从略。
\[\]

广义特征向量可以立刻帮我们解决一大问题。
\begin{theorem}
复线性空间上存在由算子的广义特征向量组成的基。
\end{theorem}

\begin{theorem}[空间分解]
设$\mathbb{F}=\mathbb{C}$，$T \in L(V)$，$\lambda_1, \ldots, \lambda_k$是$T$的所有互异特征值，则
\[
V = \bigoplus_{i=1}^k G(\lambda_i, T)
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
设 $\lambda_1, \ldots, \lambda_k$ 是 $T$ 的所有互异特征值，记 $G_i = G(\lambda_i, T)$。首先证明不同根子空间的交为零：任取 $v \in G_i \cap G_j$（$i \neq j$），则存在正整数 $p, q$ 使得 $(T - \lambda_i I)^p v = 0$ 且 $(T - \lambda_j I)^q v = 0$。由于多项式 $(t - \lambda_i)^p$ 与 $(t - \lambda_j)^q$ 互质，存在多项式 $a(t), b(t)$ 满足
\[
a(t)(t - \lambda_i)^p + b(t)(t - \lambda_j)^q = 1.
\]
代入 $T$ 并作用于 $v$ 得
\[
v = a(T)(T - \lambda_i I)^p v + b(T)(T - \lambda_j I)^q v = 0,
\]
故 $G_i \cap G_j = \{0\}$。因此和 $\sum_{i=1}^k G_i$ 是直和。

已知每个 $G_i$ 的维数等于 $\lambda_i$ 的代数重数，且所有特征值的代数重数之和为 $\dim V$，故
\[
\dim\left(\bigoplus_{i=1}^k G_i\right) = \sum_{i=1}^k \dim G_i = \sum_{i=1}^k \text{代数重数}(\lambda_i) = \dim V.
\]
因此 $V = \bigoplus_{i=1}^k G_i$。
\end{proof}
\[\]

\textbf{Jordan块与Jordan标准形}

\begin{definition}[Jordan块]
形如
\[
J_k(\lambda) = \begin{pmatrix}
\lambda & 1 & & \\
& \lambda & \ddots & \\
& & \ddots & 1 \\
& & & \lambda
\end{pmatrix}_{k \times k}
\]
的矩阵称为\textbf{Jordan块}，其中对角线上都是$\lambda$，上对角线上都是$1$，其余为$0$。
\end{definition}

\begin{definition}[Jordan标准形]
由若干个Jordan块构成的分块对角矩阵称为\textbf{Jordan标准形}：
\[
J = \begin{pmatrix}
J_{k_1}(\lambda_1) & & \\
& J_{k_2}(\lambda_2) & \\
& & \ddots
\end{pmatrix}
\]
\end{definition}

\begin{theorem}[Jordan标准形定理]
复数域上任意方阵都相似于一个Jordan标准形，且在不考虑Jordan块次序的情况下，Jordan标准形唯一。
\end{theorem}

\textbf{Jordan标准形的性质}

\begin{proposition}
设$J$是矩阵$A$的Jordan标准形，则：
\begin{enumerate}
    \item $J$的对角元就是$A$的特征值（计重数）
    \item 对应于特征值$\lambda$的Jordan块的个数等于$\lambda$的几何重数
    \item 对应于特征值$\lambda$的所有Jordan块的阶数之和等于$\lambda$的代数重数
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
(1) 由于$J$与$A$相似，它们有相同的特征多项式。$J$是上三角矩阵，其特征值就是对角元。

(2) 考虑$J - \lambda I$的零空间维数。对于单个Jordan块$J_k(\mu)$：
\[
J_k(\mu) - \lambda I = \begin{cases}
\text{对角为}\mu-\lambda\text{的上三角矩阵}, & \mu \neq \lambda \\
\text{幂零Jordan块}, & \mu = \lambda
\end{cases}
\]
当$\mu = \lambda$时，$J_k(\lambda) - \lambda I$的秩为$k-1$，零空间维数为$1$。因此每个Jordan块贡献$1$维特征子空间，Jordan块个数等于几何重数。

(3) 所有Jordan块阶数之和等于矩阵阶数$n$，而对每个特征值$\lambda_i$，其Jordan块阶数之和恰好是$\lambda_i$作为特征多项式根的重数，即代数重数。
\end{proof}

\begin{example}
以下是一些Jordan标准形的例子：
\[
\begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}, \quad
\begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}, \quad
\begin{pmatrix} 2 & 1 & 0 \\ 0 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}, \quad
\begin{pmatrix} 2 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 3 \end{pmatrix}
\]
\end{example}

\textbf{Jordan标准形的计算}

计算Jordan标准形的一般步骤：
\begin{enumerate}
    \item 计算特征多项式，求出所有特征值
    \item 对每个特征值$\lambda$，计算$\text{rank}(A - \lambda I)^k$来确定Jordan块的结构
    \item 构造变换矩阵$P$使得$P^{-1}AP = J$
\end{enumerate}

\begin{remark}
Jordan标准形是矩阵在相似变换下的最简形式。当矩阵可对角化时，Jordan标准形就是对角矩阵；当不可对角化时，Jordan标准形是"最接近对角"的上三角矩阵。
\end{remark}

\[\]

\textbf{Jordan标准形与循环子空间}

Jordan标准形的本质是将空间分解为若干个循环子空间的直和。为了说明这一点，我们首先引入幂零算子和循环子空间的概念。

\begin{definition}[幂零算子]
设$N \in L(V)$。若存在正整数$m$使得$N^m = 0$，则称$N$为\textbf{幂零算子}（nilpotent operator）。使$N^m = 0$成立的最小正整数$m$称为$N$的\textbf{幂零指数}（index of nilpotency）。
\end{definition}
\begin{definition}[循环子空间]
设$T \in L(V)$，$v \in V$。称由$v$生成的\textbf{循环子空间}（cyclic subspace）为
\[
C(v, T) = \text{span}\{v, Tv, T^2v, \ldots\}
\]
即包含$v$且在$T$下不变的最小子空间。
\end{definition}

\begin{definition}[$T$-循环子空间]
更一般地，对于$T - \lambda I$，定义$v$生成的\textbf{$T$-循环子空间}为
\[
C_{\lambda}(v, T) = \text{span}\{v, (T-\lambda I)v, (T-\lambda I)^2v, \ldots\}
\]
\end{definition}
\begin{example}
Jordan块$J_k(0)$是幂零指数为$k$的幂零算子。具体地，
\[
J_k(0) = \begin{pmatrix}
0 & 1 & & \\
& 0 & \ddots & \\
& & \ddots & 1 \\
& & & 0
\end{pmatrix}_{k \times k}
\]
满足$J_k(0)^k = 0$但$J_k(0)^{k-1} \neq 0$。
\end{example}

\begin{theorem}[幂零算子的循环分解定理]
设$N \in L(V)$是幂零算子，则$V$可以分解为若干个$N$-循环子空间的直和：
\[
V = C(v_1, N) \oplus C(v_2, N) \oplus \cdots \oplus C(v_m, N)
\]
其中每个$C(v_i, N) = \mathrm{span}\{v_i, Nv_i, N^2v_i, \ldots, N^{k_i-1}v_i\}$是$k_i$维循环子空间，$k_i$是使$N^{k_i}v_i = 0$的最小正整数。

进一步，若记$d_k$为$k$维循环子空间的个数，则
\[
d_k = \mathrm{rank}(N^{k-1}) - 2\cdot\mathrm{rank}(N^k) + \mathrm{rank}(N^{k+1}).
\]
这些维数由$N$唯一确定，因此循环分解在不计次序下唯一。
\end{theorem}

\begin{proof}
对$\dim V$用归纳法。当$\dim V = 1$时，$N = 0$，$V = C(v, 0)$对任意非零$v$成立。

设$\dim V > 1$。因$N$幂零，$N(V) \subsetneq V$。由归纳假设，$N(V)$可分解为循环子空间的直和。设
\[
N(V) = C(Nv_1, N) \oplus \cdots \oplus C(Nv_r, N)
\]
其中$v_i \in V$且$Nv_i \neq 0$。

将$\{v_1, \ldots, v_r\}$扩充为$\ker N$的基。设$W = \mathrm{span}\{v_1, \ldots, v_r\}$，取$\ker N$的子空间$U$使得$\ker N = (W \cap \ker N) \oplus U$。设$\{u_1, \ldots, u_s\}$是$U$的基。

则$V = C(v_1, N) \oplus \cdots \oplus C(v_r, N) \oplus C(u_1, N) \oplus \cdots \oplus C(u_s, N)$，即$V$分解为循环子空间的直和。

关于$d_k$的公式，利用$\dim \ker N^k = \sum_{j \geq k} j \cdot d_j$（各$k$维循环子空间对$\ker N^k$的贡献），通过容斥原理可得。
\end{proof}

\begin{remark}
幂零算子的循环分解定理是Jordan标准形理论的核心。每个$k$维$N$-循环子空间对应一个$k$阶幂零Jordan块$J_k(0)$，因此幂零算子在适当基下的矩阵就是若干个幂零Jordan块组成的分块对角矩阵。
\end{remark}



\begin{theorem}[循环子空间分解]
设$\mathbb{F} = \mathbb{C}$，$T \in L(V)$。则$V$可以分解为若干个$T$-循环子空间的直和：
\[
V = \bigoplus_{i=1}^m C_{\lambda_i}(v_i, T)
\]
其中$m$是Jordan标准形中Jordan块的总个数（即所有特征值的几何重数之和），每个$C_{\lambda_i}(v_i, T)$对应于Jordan标准形中的一个Jordan块。
\end{theorem}

\begin{proof}
由空间分解定理，$V = \bigoplus_{i=1}^k G(\lambda_i, T)$。只需证明每个根子空间$G(\lambda_i, T)$可进一步分解为$T$-循环子空间的直和。

设$N = T - \lambda_i I$，则$N$在$G(\lambda_i, T)$上是幂零的。对幂零算子，存在向量$v_1, \ldots, v_m$使得
\[
G(\lambda_i, T) = C(v_1, N) \oplus \cdots \oplus C(v_m, N)
\]
其中$C(v_j, N) = \text{span}\{v_j, Nv_j, N^2v_j, \ldots, N^{k_j-1}v_j\}$，$k_j$是使$N^{k_j}v_j = 0$的最小正整数。

由于$N = T - \lambda_i I$，有$C(v_j, N) = C_{\lambda_i}(v_j, T)$。因此根子空间分解为$T$-循环子空间的直和。
\end{proof}

\begin{proposition}[Jordan块与循环子空间的对应]
每个$k$阶Jordan块$J_k(\lambda)$对应一个$k$维的$T$-循环子空间。

具体地，若$J_k(\lambda)$是$T$在子空间$W$上的限制，则存在$v \in W$使得
\[
W = C_{\lambda}(v, T) = \mathrm{span}\{v, (T-\lambda I)v, \ldots, (T-\lambda I)^{k-1}v\}
\]
且$(T-\lambda I)^k v = 0$，$(T-\lambda I)^{k-1}v \neq 0$。
\end{proposition}

\begin{proof}
设$J_k(\lambda)$作用在基$\{e_1, e_2, \ldots, e_k\}$上，满足：
\[
Te_1 = \lambda e_1, \quad Te_j = \lambda e_j + e_{j-1} \ (j \geq 2)
\]
即$(T-\lambda I)e_1 = 0$，$(T-\lambda I)e_j = e_{j-1}$。

取$v = e_k$，则：
\begin{align*}
(T-\lambda I)v &= e_{k-1} \\
(T-\lambda I)^2v &= e_{k-2} \\
&\vdots \\
(T-\lambda I)^{k-1}v &= e_1 \\
(T-\lambda I)^kv &= 0
\end{align*}
因此$\{v, (T-\lambda I)v, \ldots, (T-\lambda I)^{k-1}v\} = \{e_k, e_{k-1}, \ldots, e_1\}$构成$W$的一组基，即$W = C_{\lambda}(v, T)$。
\end{proof}

\begin{example}
考虑Jordan块$J_3(2) = \begin{pmatrix} 2 & 1 & 0 \\ 0 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$。

取$v = e_3 = (0, 0, 1)^{\mathrm{T}}$，则：
\begin{align*}
(A - 2I)v &= \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} = e_2 \\
(A - 2I)^2v &= \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} = e_1 \\
(A - 2I)^3v &= 0
\end{align*}

因此$C_2(v, A) = \text{span}\{e_3, e_2, e_1\} = \mathbb{C}^3$，这是一个3维循环子空间。
\end{example}

\begin{theorem}[Jordan标准形的结构定理]
设$T \in L(V)$，$\lambda$是$T$的特征值。则：
\begin{enumerate}
    \item 对应于$\lambda$的Jordan块的个数等于$\dim \ker(T - \lambda I)$（几何重数）
    \item 对应于$\lambda$的各Jordan块的阶数由以下公式确定：
    \[
    \text{$k$阶Jordan块的个数} = \text{rank}(T-\lambda I)^{k-1} - 2\cdot\text{rank}(T-\lambda I)^k + \text{rank}(T-\lambda I)^{k+1}
    \]
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
Jordan标准形的构造过程可以概括为：
\begin{enumerate}
    \item 对每个特征值$\lambda$，考虑幂零算子$N = T - \lambda I$限制在根子空间$G(\lambda, T)$上
    \item 将$G(\lambda, T)$分解为$N$-循环子空间的直和
    \item 每个$k$维$N$-循环子空间对应一个$k$阶Jordan块$J_k(\lambda)$
    \item 所有Jordan块构成Jordan标准形
\end{enumerate}
因此，Jordan标准形深刻反映了线性算子在循环子空间上的作用结构。
\end{remark}

